\documentclass[dutch,c,196,notes]{beamer}
%\documentclass[dutch,c,196]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{default}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{menukeys}
\usepackage[sorting=nyt,
	style=authoryear,
	doi=false,
	url=true,
	eprint=false,
	maxcitenames=1,
	uniquelist=false,
	backend=biber
]{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
     colorlinks,
     linkcolor = blue,
     urlcolor  = blue,
     citecolor = blue,
     anchorcolor = blue
}

\setbeameroption{show notes on second screen=right}

%Bibliography
\addbibresource{module06.bib}

\setbeamercovered{transparent}
\setbeamertemplate{note page}[plain]
%\setbeameroption{show notes on second screen=left}

\hypersetup{urlcolor=blue}

\usetheme{Warsaw}
\title{Grote Structuren van het Heelal}
\subtitle{Van het begin tot heden}
\author{Marc Wolf}

%File paths
\graphicspath{{images/}}
%\addmediapath{movies/}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}
\begin{frame}[plain]
 \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}[plain]{Agenda}
    \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Sterrenstelsels}
\begin{frame}[plain]{Sterrenstelsels}
  \begin{figure}
  	   \includegraphics[width=1.0\textwidth]{mapHerschel.jpg}
  	   \caption{Herschels Universum}
  \end{figure}   
\end{frame}
\note{
 Sterrenstelsels zijn de grootste op zichzelf staande verzameling van sterren 
 in het heelal. Ze zijn voor de astronomen wat atomen zijn voor de natuurkundigen.
 \parencite{1961hag..book.....S}. 
 
 William Herschel telde het aantal sterren in het beeld 
 van zijn 6 meter telescoop. Hij stelde dat het aantal getelde sterren evenredig was 
 met de afstand tot het einde van het heelal. Na het bouwen van zijn 12 meter telescoop
 liet hij dit idee varen, omdat hij met deze grotere telescoop nog meer sterren zag.
 
 Herschel was de ontdekker van Neptunus en heeft het aantal waargenomen nevels 
 uitgebreid tot voorbij de 2500, samen met zijn zuster Caroline, die hem bijstond tijdens 
 zijn waarnemingen. Tevens was Caroline Herschel een fervent kometen jager. 
 
 Zijn zoon John heeft het werk van zijn vader in Zuid-Afrika voortgezet en bijgedragen
 aan de verberingen van de nevel catalogi, zoals de \enquote{New General Catalogue} 
 (NGC) catalogus.
\begin{itemize}
 \item Uit voorgaand hoofdstuk 5 weten we dat de Lokale Groep bestaat uit 
       sterrenstelsels opgebouwd uit sterren, interstellaire stof (ISM), gaswolken 
       en donkere materie. De lokale groep bestaat uit verschillende typen 
       sterrenstelsels die op verschillende afstanden van de Melkweg staan. 
 \item Sterrenstelsels zijn de bouwstenen van het Heelal die weer een onderdeel
       zijn van nog grotere structuren, te weten klusters en super klusters die
       door de zwaartekracht bijeen worden gehouden.
 \item Begin 20ste eeuw waren vele nevels bekent, zoals de bekende Messier 
       objecten. De afstanden tot deze nevels was niet nog niet bekend. Ook rees 
       de vraag of deze nevels zich buiten de Melkweg bevonden of toch een 
       onderdeel van de Melkweg waren.
\end{itemize}
}

\subsection{Herschels Telescoop}
\begin{frame}[plain]{}
  \begin{figure}
  	   \includegraphics<+>[width=0.6\textwidth]{Herschel_40_foot.jpg}
  	   \caption{Herschel's 12m telescoop, lens $\mathrm\simeq{1000 kg}$}
  \end{figure} 
\end{frame}
\note{
\tiny
Na Herschel en het onderzoek van Prof. Kapteyn in Groningen is wederom het beeld 
van het heelal veranderd. Om de Melkweg goed in kaart te brengen lanceerde hij 
in 1906 zijn Plan of \enquote{Selected Areas} \parencite{1930VeBon..21....1M}. 
Daarin stelde hij voor om de sterrenhemel te verdelen in 206 gebieden, plus 46 
gebieden in het vlak van de Melkweg. Verschillende gebieden zouden dan 
bestudeerd worden door verschillende sterrenwachten over de hele wereld. Van de 
te bestuderen sterren zou de magnitude, de eigenbeweging, parallax en spectraal 
klasse bepaald worden. Dit plan werd enthousiast ontvangen en betekende de 
eerste belangrijke internationale astronomische samenwerking.

Zon was niet het middelpunt van het heelal, aangetoond door 
Shapley \parencite{1921BuNRC...2..171S}. Uit Hubble's waarnemingen 
van cepheïden in Andromeda was het duidelijk dat Andromeda-``nevel'' een extra-galactisch 
sterrenstelsel is. De Melkweg is een van de vele stelsels die er in het heelal zijn.
}

\subsection{Afstand Andromeda sterrenstelsel}

\begin{frame}[plain]{Afstand Andromeda sterrenstelsel}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{cepheid.jpeg}
 \end{figure}
\end{frame}
\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Uit de roodverschuiving van het spectrum van Andromeda kan men 
       de afstand tot Andromeda bepalen. Hubble zat er wel een factor 2 naast 
       omdat men toen nog niet wist dat er verschillende type cepheïden waren, 
       te weten type 1 en 2, die een verschillende licht/periode verhouding 
       hebben.
 \item Een andere belangrijke bijdrage van Hubble was het bepalen van de met 
       name roodverschuiving van de stelsels die hij observeerde. Hieruit moest 
       men concluderen dat hoe verder de stelsels van ons vandaan zijn, hoe 
       groter de snelheid waarmee deze stelsels zich van ons (Zon) verwijderen. 
       Dit leidde tot de \enquote{Hubble Law} \parencite{1929PNAS...15..168H}.
\end{itemize}
}

\subsection{Typen Sterrenstelsels}
\begin{frame}[plain]{Typen Sterrenstelsels}
 \includegraphics[width=1.0\textwidth]{fork.jpg}
\end{frame}
\note{
Hubble Fork: 

Spiraal sterrenstelsels bestaan uit: halo, schijf en verdikking. In de verdikking vind je met 
name de oude sterren en in de schijf vind overwegend stervorming plaats. In de halo vind je 
vele bolhopen. S0 sterrenstelsel lijkt op elliptisch stelsel, maar de sterren roteren 
in een vlak om het zwaarteput van het stelsel. Het is een tussenvorm tussen 
elliptisch en spiraal. Afhankelijk van de ontwikkeling van de spiraalarmen 
worden de stelsels als a,b of c type benoemd. Naast de regelmatige spiraal en 
elliptisch stelsels, bestaan er ook onregelmatige stelsels. In vele gevallen 
zijn dit \enquote{botsende} stelsels. De onregelmatigheid ontstaat door getijde 
werking door zwaartekracht.

Spiraal stelsels sterren draaien in een vlak om het zwaartepunt en zijn veelal blauw van kleur. 
Sterren in elliptische stelsels bewegen random rond het zwaartepunt en bestaan uit oudere rode 
sterren. Elliptische stelsels vind je in klusters en spiraal stelsels in de filamenten (slierten)
van het universum.

\href{https://www.zooniverse.org/projects/zookeeper/galaxy-zoo/}{Galaxy Zoo} is een
burgerwetenschapper (citizen scientist) project voor identificatie van stelsels.
}
\subsection{Voorbeelden type Sterrenstelsel}
\begin{frame}[plain]{Kijken naar sterrenstelsels met Aladin} 
\begin{itemize}
 \item Elliptische sterrenstelsels
 \item Spiraal stelsels met en zonder balk (balkspiraal stelsels)
 \item Lensvorming stelsel, spiraal zonder armen
 \item Onregelmatige stelsels (e.g. M82, SMC)
 \item Dwergstelsels
\end{itemize} 
\end{frame}
\note
{
\href{https://aladin.u-strasbg.fr/}{Aladin Sky Atlas}
\begin{itemize}
 \item Collections: \menu[,]{Collections,Outreach,Discover the Universe, Galaxies, Spiral}
 \item Selecteer gewenst plane (rechts)
 \item Sorteer op bijvoorbeeld Flux\_B voor helderste stelsels (midden onder)
 \item Click op helderste stelsel
 \item Click op groene pijl (naast search) om door de stelsels te scrollen
\end{itemize}
}

\subsection{Kijken naar sterrenstelsels}
\begin{frame}[plain]{Kijken naar sterrenstelsels}
 \begin{itemize}
  \item Vorm van stelsels
  \item Dimensies van een stelsel
  \item Helderheidsprofielen
  \item Kleur van sterrenstelsels
  \item Opbouw sterren populaties
  \item Sterrenstromen
  \item Omgeving (Grote Structuren van het Heelal)
 \end{itemize}
\end{frame}
\note{
\begin{itemize}
 \item Vorm: Hubble Fork 
 \item Dimensies: lxbxh (van dwerg tot cD stelsels)
 \item magnitude als functie van de afstand vanaf kern stelsel
 \item Kleur sterrenstelsel wordt met name bepaald door de grote heldere 
       sterren. In het algemeen zijn spiraalstelsels blauwer dan elliptische.
       Dit duidt op meer stervorming in spiraalstelsels
 \item Halo sterren, schijfsterren, sterren in de verdikking, bolhopen en 
       variabele sterren (e.g. cepheïden).
 \item chaotisch omgang rond zwaartepunt (E-stelsels) structurele 
       omgang rond zwaartepunt S-stelsels. Dit is een maat voor de entropie van 
       een stelsel.
 \item filamenten, klusters, superklusters, leegtes, muren
\end{itemize}
}

\subsection{Sterrenstelsels}
\begin{frame}[plain]{Sterrenstelsels (spiraalstelsels [SA, SB])}
 \begin{figure}
  \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{M31.png}
  \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{NGC1398.png}
  \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{NGC1097.png}
 \end{figure}
\end{frame} 

\begin{frame}[plain]{Sc spiraalstelsel}
 \begin{figure}
  \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{NGC5085.png}
  \caption{NGC 5085}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Elliptisch stelsel} 
 \begin{figure}
  \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{NGC1079.png}
  \caption{NGC 1079}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Eliptisch E0 Stelsel} 
 \begin{figure}
  \includegraphics<1>[width=1.0\textwidth]{M87.png}
  \caption{Messier 87, NGC 4486 of Virgo A (eerste foto zwartgat)}  
  \end{figure}
\end{frame}

\note{
Oorspronkelijk dacht men dat stelsels van Elliptische (early type) vorm naar spiraal vorm (late type) evolueerden, 
maar dit is niet het geval. Spiraal stelsels botsen en vormen elliptische stelsels. Later is het cD stelsel 
aan de Hubble Fork toegevoegd. Dit is een zeer groot elliptisch stelsel in het centrum van zware klusters.

De cD stelsels zijn de kannibalen onder de sterrenstelsels en zijn waarschijnlijk gevormd door 
het samensmelten van 2 elliptische stelsels. Kenmerken van een cD stelsel zijn:
\begin{itemize}
 \item grote halo's tot 1 Mpc in diameter
 \item meerdere kernen (zwarte gaten) voor meer dan 50\% van de cD stelsels
 \item veelal in het centrum van een kluster
\end{itemize}
}

\subsection{Ontstaan en evolutie van sterrenstelsels}
\begin{frame}[plain]{Ontstaan en evolutie van sterrenstelsels}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{stervorming_in_cloud.jpg}
\end{frame}
\note{
\tiny
Sextans A bevindt zich aan de rand van het lokale stelsel en is een stelsel met met een laag 
metaalgehalte en kan de eigenschappen hebben van sterrenstelsels gevormd net na de oerknal. 
Onderzoek naar stervorming in metaalarme gebieden kan meer inzicht geven in het ontstaan van het 
heelal.
\begin{itemize}
 \item Sextans A  op 4.5 Mly afstand.
 \item geen zware metalen (soortgelijke samenstelling als Melkweg
 \item sterformatie traag door afwezigheid van zware metalen (katalysator voor stervorming)
 \item multi golflengte plaat 
 \item paars==gas, blauw==jonge sterren, orangje/geel==nieuwe sterren die stof opwarmen
\end{itemize}

\begin{itemize}
 \item Sterrenstelsel ontstonden na de oerknal uit materiewolken (H, He, Li)
 \item Donkere materie speelt een belangrijke rol bij vorming grote structuren in het heelal
 \item Waarschijnlijk eerst spiraal nevels
 \item Elliptische stelsels zijn samensmeltingen van stelsels.
 \item Actieve sterrenstelsels (AGN) hebben een zwart gat en zijn ``vlak'' naar de oerknal gevormd
 \item AGN zenden radiogolven uit. Quasars lichtbundels niet op aarde gericht. Dit is wel het geval bijeen
       BL Lac objecten.
\end{itemize}
}

\subsection{Sterrenklusters en superklusters}
\begin{frame}[plain]{Virgo supekluster}
 \includegraphics<+>[width=0.9\textwidth]{virgo_supercluster.png}
 \includegraphics<+>[width=0.9\textwidth]{gottloeber_h009z_Fig01.jpg} 
 \end{frame} 
\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Virgo superkluster bestaat uit ongeveer 2000 stelsels
 \item Locale groep beweegt zich richting Virgo kluster
 \item Virgo kluster beweegt zich richting the \enquote{Great Attractor}
\end{itemize}
}

\section{Evolutie van het heelal}
\begin{frame}[plain]{Evolutie van het heelal}
 Gereedschappen:
 \begin{itemize}
  \item Natuurkunde
   \begin{itemize}
   \item Klassieke Natuurkunde, tijd is absoluut. (Newton, Maxwell, Archimedes, etc.)
   \item Speciale en algemene relativiteitstheorie, tijd is relatief (Einstein)
   \item Kwantum mechanica (Einstein, Bohr, Heisenberg, Feynman, etc.)
  \end{itemize}
  \item Standaard Kosmologie Model
    \begin{itemize}
     \item Heelal is homogeen (translatie)
     \item Heelal is isotropisch (rotatie)
    \end{itemize}
  \item Astronomische waarnemingen
    \begin{itemize}
     \item Kosmische ladder
     \item Roodverschuiving
    \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, t]{Gereedschappen}
    \begin{columns}
    	\begin{column}{0.6\textwidth}
            %\includegraphics<1>[width=1.1\textwidth]{krachten.png}
            %\includegraphics<2>[width=1.0\textwidth]{MichelsonMorley.jpeg}
            \begin{center}
                \includegraphics<+>[width=0.7\textwidth]{distance_ladder.png}
                \includegraphics<+>[width=0.7\textwidth]{HubbleRedshift.png}
            \end{center}
            \includegraphics<+>[width=1.1\textwidth]{2dfsurvey.jpg}            
            \includegraphics<+>[width=1.1\textwidth]{wmap.jpg}
            %\includegraphics<6>[scale=0.2]{relativity_acceleration.jpg}    
            %\includegraphics<7-8>[width=0.8\textwidth]{heisenberg.jpg}    
	\end{column}
	\begin{column}{0.4\textwidth}
	   \begin{itemize}
             %\item<1>Natuur-krachten
             %\item<2>Experimenten
             \item Astronomische waarneming (afstanden, structuur)
             %\item<6-8>Natuurwetten
             %\begin{itemize}
             % \item<6>Relativiteitstheorie
             % \item<7>Kwantumtheorie
             % \item<8>Tweede wet thermodynamica
             %\end{itemize}
           \end{itemize}
	\end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Natuur krachten: (TOA) Al jarenlang is de mens op zoek naar het bestaan van één theorie 
 die alle wetten van de natuurkunde verenigt. Een ijzersterk argument voor zo'n theorie is de 
 treffende gelijkenis tussen de zwaartekracht en de Coulombkracht: telkens is de kracht tussen 
 2 objecten gelijk aan een constante maal een grootheid van het object maal diezelfde grootheid 
 van het andere object gedeeld door het kwadraat van de afstand tussen de objecten.
 Volgens natuurkundigen kan dit simpelweg geen toeval zijn, en alleen een theorie van alles zou 
 deze krachten kunnen verenigen. Op dit moment lijkt TOA nog ver weg. 
 (GUT) De GUT beschrijft de koppeling tussen de sterke, zwakke en elektromagnetische krachten.
 Alleen de zwaartekracht mist in dit model. De Snaar theorie probeert de GUT uit te breiden met 
 de zwaartekracht, wat moet leiden tot TOA. Theoretisch komt men heel ver, maar het ontbreekt 
 nog aan natuurkundige experimenten die deze theorie kan staven. 
 \item Astronomische Experimenten laten zien dat de natuur een voorkeur heeft. In het geval 
 van het Universum weten we dat er een voorkeur voor materie is in plaats van anit-materie. 
 Binnen natuurkunde is men steeds op zoek naar symmetrie, e.g. punt symmetrie, denk aan een bol,
 lijn symmetrie. Als het heelal puur symmetrisch zou zijn, dan zou er net zoveel materie als 
 anti-materie zijn en zou het heelal er totaal anders uitzien. Ook bij GUT heeft de natuur te 
 maken met het breken van de symmetrie. Misschien is het menselijk dat we streven naar symmetrie.
 Lees ook: Marcelo Gleiser: ``Een scheurtje in de rand van de schepping''.
 \item Michelson Morley licht experiment toont aan dat licht een vaste maximale snelheid in vacuüm heeft. 
 Deze wetmatigheid heeft Einstein doorgevoerd in de natuurkunde met als resultaat de algemene en speciale 
 relativiteitstheorie.
 \item Elke theorie moet getoetst worden aan een uitvoerbaar experiment. Astronomie bied een goed ``laboratorium'' 
 voor onderzoek aan relativiteitstheorieën en de zoektocht naar donkere materie en energie.
 \item Symmetrie is belangrijk in de natuurkunde. Maar de natuur is grillig. We kennen een positieve en negatieve 
 elektrische lading (proton, elektron met zeer verschillende massa's), maar er bestaat geen magneet uit 
 alleen een noordpool.
 \end{itemize}
}

\subsection{Kosmologische Principes}
\begin{frame}[plain, t]{Kosmologische Principes}
\only<1-2>{
    \begin{block}{Homogeen}
	Op grote schaal is het heelal homogeen, de dichtheid is op grote schaal 
        het zelfde.
    \end{block}
    \includegraphics<1>[width=0.5\textwidth]{wmap.jpg}
    \includegraphics<1>[width=0.5\textwidth]{2dfsurvey.jpg}
}
\only<2>{
    \begin{block}{Isotropisch}
        Het Heelal ziet er in alle richtingen hetzelfde uit. Er is geen 
        speciale plaats in het heelal.
    \end{block}
}
\end{frame}
\note{
\begin{itemize}
 \item \href{https://map.gsfc.nasa.gov/}{WMAP sateliet}
 \item 2dF Galexy Redshift Survey \parencite{2001MNRAS.328.1039C}
\end{itemize}
}

\subsection{Grote Structuren van het Heelal}
\begin{frame}[plain]{Grote Structuren van het Heelal}
 \begin{itemize}
  \item Observaties
  \item Meten van stelsel-klustering
  \item Simulaties vorming grote structuren
  \item Vorming van klusters, filamenten, muren en leegtes
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Correlatie CMB en redshift surveys}
 \includegraphics<+>[width=0.9\textwidth]{power_spectrum.png}
\end{frame}
\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Observations
  \begin{itemize}
   \item CfA redshift surveys 
   \item SDSS
   \item 2dF
  \end{itemize}
 \item Meten van stelsel-klustering
  \begin{itemize}
   \item 2 point correlation van e.g. WMAP en redshift surveys
   \item Power Spectrum van Large Scale Structure  (LSS)
  \end{itemize}
 \end{itemize}
}

\subsection{Millennium Simulatie}
\setbeamercolor{background canvas}{bg=black}
\begin{frame}[t,plain]{Millennium Simulatie}
\centering
    \movie[
%       autostart,
       height = 1.2\textheight,
       width = \textwidth,
       showcontrols,
       poster]
       {\includegraphics[width=0.6\textwidth]{milSimPoster.jpg}}
       {movies/milleniumSim.mp4}
\end{frame}
\note{
The 
\href{https://wwwmpa.mpa-garching.mpg.de/galform/virgo/millennium/}{Millennium 
Run} used more than 10 billion particles to trace the evolution of the matter 
distribution in a cubic region of the Universe over 2 billion light-years on a 
side. It kept busy the principal supercomputer at the Max Planck Society's 
Supercomputing Centre in Garching, Germany for more than a month.
}

\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\begin{frame}[plain]{Simplificering grote structuren}
 \begin{figure}
 \includegraphics[width=1.0\textwidth]{filaments_cluster.png}
 \caption{Grote structuren bestaan uit leegtes, muren, filamenten 
en klusters/superclustes, ontstaan uit de temperatuur fluctuaties in Cosmic
Background Radiation (CBR)}
 \end{figure}
\end{frame}
\note
{
\begin{itemize}
 \item Rode stelsels zijn meer geklusterd dan blauwe stelsels
 \item Er is een flow van klusters naar supperklusters en van
       filametenten naar klusters en superklusters
 \item Bestuderen van oorsprong grote structuren is mogelijk omdat 
       $t_{relax}$ tijd veel langer is dan leeftijd heelal.
 \item Hubble constante speelt een belangrijke rol voor metingen aan grote
       structuren.
\end{itemize}
}

\section{pauze}
\begin{frame}
 Koffie/Thee
\end{frame}


\subsection{Uitdijing van het heelal}
\begin{frame}[plain]{De Oerknal}
    \includegraphics<1>[width=1.0\textwidth]{BigBang.png}
    \includegraphics<2>[width=0.9\textwidth]{largeStructures.jpg}
\end{frame}

\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item De Oerknal: Een van de bewijzen van de \href{http://nl.wikipedia.org/wiki/Oerknal}{de 
 oerknal} is de \href{http://nl.wikipedia.org/wiki/Kosmische_achtergrondstraling}{kosmische 
 achtergrond straling} (CBR). Deze straling ontstond op het moment dat het universum 
 transparant werd voor licht (fotonen), wat ook het moment van ``last scattering''
 wordt genoemd. Dit is een homogeen en isotroop signaal. Inflatie lost het 
 horizon probleem op, i.e. voor inflatie was het heelal homegeen en isotroop. 
 Binnen de Hubble tijd kon een deelte door het heelal reizen. Na inflatie kon 
 dit niet meer binnen de Hubbel tijd. Indien het heelal voor inflatie niet 
 isotroop, homogeen was,  dan zouden we grotere temperatuur fluctuaties in CBR 
 moeten meten.
 \item De inflatie theorie van Alan Guth (\href{https://www.youtube.com/watch?v=rEXDgpttmyc}{youtube}) is een theorie die laat zien dat door middel van inflatie het heelal nu
 ook nog isotroop en homogeen is \parencite{1981PhRvD..23..347G}. De inflatie theorie is
 gebaseerd op het feit dat iets uit het niets kan ontstaan. Zie ook Casimir effect.
 \item Uit de resultaten van het \href{http://supernova.lbl.gov/}{Supernove Cosmology Project}
 blijkt dat het heelal versneld uitdijt \parencite{1997AAS...191.8504P}.
 Mocht de uitdijingsnelheid van de ruimte groter worden dan de lichtsnelheid,
 dan verdwijnen uiteindelijk de stelsels uit het zicht.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[plain]{Achtergrondstraling}
    \includegraphics<1>[width=1.0\textwidth]{wmap.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{De wet van Hubble}
    \includegraphics<1>[width=0.9\textwidth]{HubbleLaw.jpg}
    \includegraphics<2>[width=1.0\textwidth]{scale.png}
\end{frame}
\note{ 
  \tiny
  \begin{itemize}
   \item Afstanden meten, zie ook \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Cosmic_distance_ladder}{afstandsladder}
   \item Hubble wet \parencite{1929PNAS...15..168H}, $v=H_0 \times d$, v is snelheid, $H_0$ is Hubble constante. 
   Het is geen constante, maar verandert over tijd en d is afstand \parencite{1998fmc..conf.....H}. 
   \item Schaalfactor: Het is niet zo dat de afstanden tussen de stelsels groter worden in de
 ruimte, maar de ruimte zelf dijt uit.  Dit is te vergelijken met een rijzend krentenbrood.
 De krenten blijven even groot maar de afstand tussen de krenten wordt groter. Dit is schaalfactor, die steeds 
 groter wordt in een co-moving coördinatenstelsel. Een van de key projecten van Hubble Space Telescope is het 
 bepalen van de Hubble constante \parencite{2001ApJ...553...47F}.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[plain]{Uitdijing van het heelal}
    \includegraphics<1>[width=1.0\textwidth]{expansion.png}
    \includegraphics<2>[width=1.0\textwidth]{energieMaterie.png}
\end{frame}
\note{
\tiny
    \begin{itemize}
     \item \href{https://www.jb.man.ac.uk/~jpl/cosmo/friedman.html}{The simplest Models of the Universe} 
     site kun je een java applet vinden, die aan de hand van de gekozen massa
     dichtheid en de kosmologische constante het verloop van het heelal laat zien.
     Daarnaast wordt er aan de hand van de Newton formules de Friedman vergelijking afgeleid.
     \item Wat is donkere materie en donkere engergie. MACHO's is een voorbeeld van wat donkere materie kan 
     zijn \parencite{2000ApJ...542..281A}.
     \item Het \href{http://wwwmacho.anu.edu.au/}{MACHO}  project maakt gebruik van 
     zwaartekrachtlenzen.  MACHO staat voor Massive Compact Halo Object en dit zijn zware 
     objecten die geen of weinig licht uitzenden.
     Maar omdat ze zwaar zijn, buigen ze het licht van achtergelegen sterren
     af, zoals een vergroot glas. Deze MACHO's zijn een zeer klein onderdeel van de donkere 
     materie. Daarnaast zijn er ook Weak Impacting Particles (WIMPs). Opdit momement gaat men ervan
     uit dat neutrino's geen massa hebben, maar stel dat ze wel iets van massa hebben, dan zouden
     ze in de WIMPs categorie kunnen vallen.
    \end{itemize}
}

\begin{frame}[plain]{Hubble tension of Crisis in kosmologie}
 \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{distance_h0.jpg}
 \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{planck_CMB.png}
 \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{hubble_tension.png}
\end{frame}
\note{
\tiny
De Hubble contante is een zeer belangrijk parameter binnen de kosmologie. 
Deze waarde is in eerste instantie gemeten gebruik makende van standaard 
\enquote{kaarsen} (candles), zoals cepheïden en super nova 1A types. Beiden 
fenomenen bestaan uit goed begrepen natuurlijke processen en wordt gebruikt 
voor het bepalen van afstanden \enquote{distance ladder}. Deze ladder bestaat 
uit parallax metingen van dichtbij staande sterren. Vervolgens wordt ster 
classificatie gebruikt als volgende stap in calibratie van afstanden. De 
Hubble constante is sterk afhankelijk van de nauwkeurigheid van de 
\enquote{distance ladder}. Ook kan de Hubble Constante afgeleid worden van 
CBR Power spectrum. Deze twee methode hebben een significant verschillende 
uitkomst, i.e. de Hubble tension.
\begin{itemize}
 \item SHoES (Supernovae, $H_0$, for the Equation of State of Dark energy)
 \item Hubble Space Telescope (HST) 
 \item KP HST Key Project
 \item GW gravitational wave
 \item $\Lambda$CDM (Cold Dark Matter) model. $\Lambda$ is kosmologische 
       constante
 \item Wx (WMAP release), Px (Planck release)
 \item Std. Sirens (gravitatie golven door BH paren) 
\end{itemize}
}

\section{Leven in het Heelal}
\subsection{Wat is leven?}
\begin{frame}{Wat is leven?}
 \begin{itemize}
  \item Voortplanting
  \item Metabolisme (stofwisseling)
  \item Voeding
  \item Complexiteit
  \item Organisatie
  \item Informatie (RNA/DNA)
  \item Bestendigheid/veranderingen
 \end{itemize}
\end{frame}
\note
{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Voortplanting: kristal, bosbranden (groeien), virussen (geen 
       zelfstandige reproductie), muilezels (kunnen zich niet 
       voortplanten).
 \item Voedsel (spijsvertering) omzetten in e.g. beweging, hart/long processen 
       etc.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[plain]{Leven op aarde}
 \begin{figure}
  \centering
   \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{Hardin.jpg}
    \caption{Leven op aarde}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Leven op Aarde}
\begin{frame}[plain]{Leven op Aarde}
    \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{evolutionLifeEarth.jpg}
            \caption{Evolutie leven op Aarde}
    \end{figure}
\end{frame}
\note{
\tiny
We weten dat er minimaal 1 plek in ons Heelal is waar leven bestaat en dat is 
natuurlijk moeder Aarde. De elementen 
voor leven waren en zijn aanwezig, maar of het leven vanuit de ruimte gekomen is 
of op aarde is ontstaan dat weten 
we (nog) niet. Waarschijnlijk is het leven gestart zo'm 2 a 3 miljard jaar 
geleden en slecht 540 miljoen jaar echt 
op gang gekomen (Cambrian Explosion). De mens bestaat slechts 2 miljoen jaar. 
Binnen astronomie is men ook op zoek 
naar buitenaardsleven in de vorm van primitief en intelligent leven. Hiervoor 
wordt er gezocht naar planeten in de
\enquote{Goldy Locks} gebieden. Dit zijn gebieden waar water vloeibaar is (0 - 
100 graden Celsius). Ook is er een atmosfeer
nodig om het leven te beschermen tegen sterstraling (ozon laag en 
aard/planeet-magnetisch veld).
}

\subsection{Astrobiologie}
\begin{frame}[plain]{Astrobiologie}
 \begin{itemize}
  \item Waar komt leven vandaan?
  \item Hoe evalueren bouwstenen tot een organisme?
  \item Is er leven buiten de aarde?
 \end{itemize}
\end{frame}
\note
{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Op Aarde is men op zoek naar bronnen van leven in extreme omgeving. 
Bacteriën en Archaea. Dit zijn zo-geheten Extremofielen die zie in 
bevinden in
mud-poelen, warmwaterbronnen, onderzeese geisers.
\end{itemize}
}

\subtitle{Extremofielen}
\begin{frame}[plain]{Extremofielen}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=1.0\textheight]{black_smoker.jpg}
 \includegraphics<2>[width=1.0\textwidth]{yellow_stone_lake.jpeg}
\end{frame}

\subsection{Minimale voorwaarden voor leven}
\begin{frame}{Minimale voorwaarden voor leven}
 \begin{itemize}
  \item bouwstenen leven: water, stikstof, koolstof
  \item stabiele omgeving (bewoonbaargebied)
  \item atmosfeer (bescherming tegen schadelijk straling)
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Bouwstenen: Sterren en Elementen}
\begin{frame}[plain]{Bouwstenen: Sterren en Elementen}
    \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{lifecyclestars.png}
\end{frame}

\subsection{Elementen voor het leven (H, C, O, N, S, P}
\begin{frame}<1>[plain]{Elementen voor het leven}
    \includegraphics<+->[width=1.0\textwidth]{periodiekStelsel.jpg}
\end{frame}
\note{
\tiny
Nadat het heelal voldoende was afgekoeld en het niet meer bestond uit 
hoog-energetische straling werden atomen gevormd (matter dominated epoch). 
Weet dat het heelal een voorkeur voor materie had (asymmetrie van het heelal). 
Waterstof, helium en lithium werden gevormd en het heelal werd transparant voor 
licht na het moment van \enquote{last scattering}. Uit deze materie wolken 
ontstonden de zware en lichtere sterren, die uiteindelijk overgaan in een nova 
of super nova waarbij zwaardere elementen worden gevormd. Het goud van je ring 
aan je vinger is in een ster gevormd tijdens een super nova. Na de vorming van 
het zonnestelsels kon leven ontstaan uit deze elementen, met name koolstof,
waterstof, zuurstof, fosfor, stikstof, zwavel. Deze elementen vormen 
proteïnen, koolhydraten, vetten en DNA/RNA (Nucleic Acids).
}

\subsection{Bewoonbaargebied}
\begin{frame}[plain]{Bewoonbaargebied}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.8\textwidth}
            \includegraphics<1>[width=1.0\textwidth]{blueDot.jpg}
            \includegraphics<2>[width=1.0\textwidth]{earthrise.jpg}      
        \end{column}
        \begin{column}{0.2\textwidth}
            \begin{itemize}
             \item<1> Cassini
             \item<2> Apollo 8
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\note{
\begin{itemize}
 \item Blue dot vanuit Cassini gefotografeerd
 \item Earth Rise, de beroemde foto van de aarde vauit Apollo 8
\end{itemize}
}

\begin{frame}[plain]{Bewoonbaargebied}
    \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{habitableZone.jpg}
            \caption{Bewoonbaargebied}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[plain]{M-dwarf exo planeeet gj-1252-b heeft geen atmosfeer}
 \begin{figure}
 \includegraphics[width=1.0\textwidth]{exo_planeet.jpg}
 \caption{GJ 1252 B is 1.3 keer de aarde en roteert in 12 uur 
\parencite{Crossfield_2022}}
 \end{figure}
 
\href{https://exoplanets.nasa.gov/exoplanet-catalog/7585/gj-1252-b/}{NASA 
Exo planeet catalogus GJ1252}
\end{frame}

\subsection{Speuren naar primitief buitenaards leven}
\begin{frame}[plain]{Speuren naar primitief buitenaards leven}
 \begin{itemize}
  \item Zonnestelsel
   \begin{itemize}
    \item Viking landers 1 en 2 op Mars [onderzoek atmosfeer, organische 
componenten (nodig voor leven)]
    \item Cassini, ijs-manen Io en Europa van Saturnus (organische chemicaliën, 
koolwaterstoffen)
    \item Rovers Spirit en Oppertunity (vloeibaar water, mogelijk leven op Mars 
in ver verleden
    \item Mars atmosphere and Volatile Evolution (MAVEN), onderzoek Mars 
atmosfeer en klimaat
   \end{itemize}
  \item Exo-planeten
   \begin{itemize}
    \item Kepler missie, ~2600 Exo planeten gevonden
    \item Spitzer missie, survey in IR, detectie van atmosfeer van planeten!
   \end{itemize}
  \item James Webb, onderzoek atmosfeer aardachtige planeten
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Spuren naar buitenaardse beschavingen}
\begin{frame}[plain]{Speuren naar buitenaardse beschavingen}
  \begin{figure}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{drake-equation.jpg}   
  \caption{Drake Equation}
  \end{figure}
\end{frame}
\note{
\tiny
Drake heeft een eenvoudige formule opgezet voor het bepalen van de kans dat er intelligente beschaving is die 
met een andere beschaving kan communiceren. De astronomische parameters zijn goed te bepalen, zoals stervorming, 
planeet vorming, vorming van een aardachtige planeet \parencite{2003ApJS..145..181T} en primitief leven. 
Daarna wordt het lastiger als we op 
zoek gaan naar intelligente en communicerende beschavingen. Ook de levensduur van een beschaving moet lang genoeg
zijn om communicatie tot stand te brengen met een andere beschaving. De pessimisten gaan uit van 1 andere beschaving
in ons Melkweg stelsel en de optimisten komen tot ongeveer 10. Op dit moment is er een SETI onderzoek gaande en men 
hoop over een aantal jaar een antwoord te kunnen geven of er een kans is dat we communicerende beschaving in
ons Melkwegstelsel aanwezig is \parencite{2017PASP..129e4501I}.

Ook in ons zonnestelsel wordt gezocht naar primitief leven op de manen en planeten van het zonnestelsel. Hiervoor
wordt er gezocht naar proxies voor leven zoals water en levensafhankelijke moleculen. Denk aan de vinden van PH3 op 
Venus. PH3 wordt slechts door leven gevormd, maar achteraf bleek er een fout gemaakt te zijn in de interpretatie van 
de data. De \href{https://www.nature.com/articles/s41550-020-1174-4}{conclusie} dat er leven op Venus zou moeten zijn 
was onterecht.
}

\begin{frame}[plain]{Speuren naar intelligent leven}
    \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{SETI.jpg}
    \includegraphics<+>[width=1.0\textwidth]{deeper-medium.jpg}
\end{frame}
\note{
\tiny
\begin{itemize}
 \item Speuren naar buitenaardse beschavingen behelst de zoektocht naar 
       onnatuurlijke signalen. De zoektocht met radio-ontvangers is relatief 
       goedkoop en goed te doen. Momenteel is de wetenschap 
       ook op zoek naar onnatuurlijke laser signalen uit het heelal.
 \item In het verleden gebruikte men het BOINC computer netwerk infrastructuur 
       om SETI@Home datasets te onderzoeken op onnatuurlijke signalen. SETI@Home 
       is nu in winterslaap en het Berkeley SETI instituut is nog bezig met het 
       correleren van men name de Arecibo signalen. De opvolger van het 
       SETI@Home project is het \enquote{Breakthrough Listen} project, 
       gebruikmakend van de Greenbank, Parker, Meerkat radio telescopen en 
       Automated Planet Finder (APF) in het optisch domein.
\end{itemize}
}

\setbeamercolor{background canvas}{bg=black}
\begin{frame}[plain]{Is there anybody out there?}
\centering
    \movie[
%       autostart,
       height = 1.2\textheight,
       width = \textwidth,
       showcontrols,
       poster]
       {\includegraphics[width=\textwidth]{images/et.jpg}}
       {movies/vla.mp4}
\end{frame}

%section*{Bedankt voor jullie aandacht!}

\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\begin{frame}[plain]{Bedankt voor jullie aandacht}
\begin{itemize}
 \item Over de afgelopen eeuw is het beeld van het Universum drastisch 
       veranderd
 \item Kosmologie is veranderd in een precisie wetenschap en correleert e.g. 
       CMB temperatuur fluctuaties aan de huidige grote structuren van het 
       heelal en voorspelt met precisie de verdeling van lichte atomen na 
oerknal
 \item Hubble \enquote{constante} is een belangrijke parameter en ligt nu 
onder het wetenschappelijk vergrootglas, bepaalt \enquote{toekomst} heelal
 \item Het is zeer waarschijnlijk dat we primitief leven gaan ontdekken, denk 
       aan de Extremofielen. Intelligent leven ontdekken is problematisch 
       (Drake formule)
 \end{itemize}
 
Er zijn nu meer vragen dan 2 uur geleden :)
\break
\break
Publiekssterrenwacht Midden Nederland\\
\href{https://sterrenwacht-mn.nl}{https://sterrenwacht-mn.nl}
\end{frame}


\appendix
%\section{References}
\begin{frame}[t,allowframebreaks,plain]{Referenties}
    \printbibliography
\end{frame}

\end{document}
